<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="es"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.3.1">Jekyll</generator><link href="/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="es" /><updated>2022-12-18T01:25:58-03:00</updated><id>/feed.xml</id><title type="html">copiona.com | un bunker biteario de @librenauta</title><entry><title type="html">Log 016</title><link href="/log-16/" rel="alternate" type="text/html" title="Log 016" /><published>2022-12-17T00:00:00-03:00</published><updated>2022-12-17T18:30:05-03:00</updated><id>/log-16</id><content type="html" xml:base="/log-16/"><![CDATA[<ul>
<li>Así se ve un arrayán cito.</li>
</ul>
<p>brc.</p>]]></content><author><name>librenauta</name></author><category term="log" /><category term="log" /><summary type="html"><![CDATA[Así se ve un arrayán cito.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="/public/log/arrayan.jpg" /><media:content medium="image" url="/public/log/arrayan.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Quemar un libro 5 [ La Femme Squelette ]</title><link href="/quemar-un-libro-5/" rel="alternate" type="text/html" title="Quemar un libro 5 [ La Femme Squelette ]" /><published>2022-12-07T00:00:00-03:00</published><updated>2022-12-09T12:20:21-03:00</updated><id>/quemar-un-libro-5</id><content type="html" xml:base="/quemar-un-libro-5/"><![CDATA[<h1>La Femme Squelette by clarissa pinkola estés &amp; My Atlegrim</h1>
<p>es un libro de ilustración bellisimo impreso en risografía. tiene una tapa con colores fluo radiantes hecha en serigrafía (estimo que a máquina). vale la pena cada página.</p>
<p>Gracias sofiti por este prestamo, gracias marjo por tu lectura en francés y traducción en tiempo real :D</p>
<p><img src="public/5bd49843-356d-4183-8afd-02a55c8e4600/la-femme-squelette-1.jpg" alt="la-femme-squelette" /></p>
<p><img src="public/5bd49843-356d-4183-8afd-02a55c8e4600/la-femme-squelette-2.jpg" alt="la-femme-squelette" /></p>
<p>está escaneado con 600dpi para poder capturar la trama de la risografía donde aparezca.</p>
<p><a href="public/5bd49843-356d-4183-8afd-02a55c8e4600/la-femme-squelette.pdf">Acá para descargar el libro y mirarlo en zoom</a></p>
<p>el texto es de un libro de Estés llamado “Mujeres que corren con los lobos”</p>
<p><a href="https://www.didierbressan-psychotherapie.com/blog/interpretation-des-contes-de-fee/la-femme-squelette.html">Acá para ver el texto en francés</a></p>
<h2>La Mujer Esqueleto:</h2>
<p>Había hecho algo que su padre no aprobaba, aunque ya nadie recordaba lo que era. Pero su padre la había arrastrado al acantilado y la había arrojado al mar. Allí los peces se comieron su carne y le arrancaron los ojos. Mientras yacía bajo la superficie del mar, su esqueleto daba vueltas y más vueltas en medio de las corrientes.
Un día vino un pescador a pescar, bueno, en realidad, antes venían muchos pescadores a esta bahía. Pero aquel pescador se había alejado mucho del lugar donde vivía y no sabía que los pescadores de la zona procuraban no acercarse por allí, pues decían que en la cala había fantasmas.</p>
<p>El anzuelo del pescador se hundió en el agua y quedó prendido nada menos que en los huesos de la caja torácica de la Mujer Esqueleto. El pescador Pensó: “¡He pescado uno muy gordo! ¡Uno de los más gordos!” Ya estaba calculando mentalmente cuántas personas podrían alimentarse con aquel pez tan grande, cuánto tiempo les duraría y cuánto tiempo él se podría ver libre de la ardua tarea de cazar. Mientras luchaba denodadamente con el enorme peso que colgaba del anzuelo, el mar se convirtió en una agitada espuma que hacía balancear y estremecer el kayak, pues la que se encontraba debajo estaba tratando de desengancharse. Pero, cuanto más se esforzaba, más se enredaba con el sedal. A pesar de su resistencia, fue inexorablemente arrastrada hacia arriba, remolcada por los huesos de sus propias costillas.</p>
<p>El cazador, que se había vuelto de espaldas para recoger la red, no vio cómo su calva cabeza surgía de entre las olas, no vio las minúsculas criaturas de coral brillando en las órbitas de su cráneo ni los crustáceos adheridos a sus viejos dientes de marfil. Cuando el pescador se volvió de nuevo con la red, todo el cuerpo de la mujer había aflorado a la superficie y estaba colgando del extremo del kayak, prendido por uno de sus largos dientes frontales.</p>
<p>“¡Ay!”, gritó el hombre mientras el corazón le caía hasta las rodillas, sus ojos se hundían aterrorizados en la parte posterior de la cabeza y las orejas se le encendían de rojo. “¡Ay!”, volvió a gritar, golpeándola con el remo para desengancharla de la proa y remando como un desesperado rumbo a la orilla. Como no se daba cuenta de que la mujer estaba enredada en el sedal, se pegó un susto tremendo al verla de nuevo, pues parecía que ésta se hubiera puesto de puntillas sobre el agua y lo estuviera persiguiendo. Por mucho que zigzagueara con el kayak, ella no se apartaba de su espalda, su aliento se propagaba sobre la superficie del agua en nubes de vapor y sus brazos se agitaban como si quisieran agarrarlo y hundirlo en las profundidades.</p>
<p>“¡Aaaaayy!”, gritó el hombre con voz quejumbrosa mientras se acercaba a la orilla. Saltó del kayak con la caña de pescar y salió corriendo, pero el cadáver de la Mujer Esqueleto, tan blanco como el coral, lo siguió sobre su espalda, todavía prendido en el sedal. El hombre corrió sobre las rocas y ella lo siguió. Corrió sobre la tundra helada y ella lo siguió. Corrió sobre la carne puesta a secar y la hizo pedazos con sus botas de piel de foca.</p>
<p>La mujer lo seguía por todas partes e incluso había agarrado un poco de pescado helado mientras él la arrastraba en pos de sí. Y ahora estaba empezando a comérselo, pues llevaba muchísimo tiempo sin llevarse nada a la boca. Al final, el hombre llegó a su casa de hielo, se introdujo en el túnel y avanzó gateando hacia el interior. Sollozando y jadeando permaneció tendido en la oscuridad mientras el corazón le latía en el pecho como un gigantesco tambor. Por fin estaba a salvo, sí, a salvo gracias a los dioses, gracias al Cuervo, sí, y a la misericordiosa Sedna, estaba… a salvo… por fin.</p>
<p>Pero, cuando encendió su lámpara de aceite de ballena, la vio allí acurrucada en un rincón sobre el suelo de nieve de su casa, con un talón sobre el hombro, una rodilla en el interior de la caja torácica y un pie sobre el codo. Más tarde el hombre no pudo explicar lo que ocurrió, quizá la luz de la lámpara suavizó las facciones de la mujer o, a lo mejor, fue porque él era un hombre solitario. El caso es que se sintió invadido por una cierta compasión y lentamente alargó sus mugrientas manos y, hablando con dulzura como hubiera podido hablarle una madre a su hijo, empezó a desengancharla del sedal en el que estaba enredada.</p>
<p>“Bueno, bueno”. Primero le desenredó los dedos de los pies y después los tobillos. Siguió trabajando hasta bien entrada la noche hasta que, al final, cubrió a la Mujer Esqueleto con unas pieles para que entrara en calor y le colocó los huesos en orden tal como hubieran tenido que estar los de un ser humano.</p>
<p>Buscó su pedernal en el dobladillo de sus pantalones de cuero y utilizó unos cuantos cabellos suyos para encender un poco más de fuego. De vez en cuando la miraba mientras untaba con aceite la valiosa madera de su caña de pescar y enrollaba el sedal de tripa. Y ella, envuelta en las pieles, no se atrevía a decir ni una sola palabra, pues temía que aquel cazador la sacara de allí, la arrojara a las rocas de abajo y le rompiera todos los huesos en pedazos.</p>
<p>El hombre sintió que le entraba sueño, se deslizó bajo las pieles de dormir y enseguida empezó a soñar. A veces, cuando los seres humanos duermen, se les escapa una lágrima de los ojos. No sabemos qué clase de sueño lo provoca, pero sabemos que tiene que ser un sueño triste o nostálgico. Y eso fue lo que le ocurrió al hombre.</p>
<p>La Mujer Esqueleto vio el brillo de la lágrima bajo el resplandor del fuego y, de repente, le entró mucha sed. Se acercó a rastras al hombre dormido entre un crujir de huesos y acercó la boca a la lágrima. La solitaria lágrima fue como un río y ella bebió, bebió y bebió hasta que consiguió saciar su sed de muchos años.</p>
<p>Después, mientras permanecía tendida al lado del hombre, introdujo la mano en el interior del hombre dormido y le sacó el corazón, el que palpitaba tan fuerte como un tambor. Se incorporó y empezó a golpearlo por ambos lados: ¡Pom, Pom!…. ¡Pom, Pom!</p>
<p>Mientras lo golpeaba, se puso a cantar “¡Carne, carne, carne! ¡Carne, carne, carne! “. Y, cuanto más cantaba, tanto más se le llenaba el cuerpo de carne. Pidió cantando que le saliera el cabello y unos buenos ojos y unas rollizas manos. Pidió cantando la hendidura de la entrepierna, y unos pechos lo bastante largos como para envolver y dar calor y todas las cosas que necesita una mujer.</p>
<p>Y, cuando terminó, pidió cantando que desapareciera la ropa del hombre dormido y se deslizó a su lado en la cama, piel contra piel. Devolvió el gran tambor, el corazón, a su cuerpo y así fue como ambos se despertaron, abrazados el uno al otro, enredados el uno en el otro después de pasar la noche juntos, pero ahora de otra manera, de una manera buena y perdurable. La gente que no recuerda la razón de su mala suerte dice que la mujer y el pescador se fueron, y a partir de entonces las criaturas que ella había conocido durante su vida bajo el agua, se encargaron de proporcionarles siempre el alimento. La gente dice que es verdad y que eso es todo lo que se sabe.</p>
<p>extraido de aquí: <a href="http://literatura-con-estrogenos.blogspot.com/2014/01/el-cuento-de-la-mujer-esqueleto.html">http://literatura-con-estrogenos.blogspot.com/2014/01/el-cuento-de-la-mujer-esqueleto.html</a></p>]]></content><author><name>librenauta</name></author><category term="proyectos" /><category term="scanner" /><category term="book" /><category term="La Femme Squelette" /><summary type="html"><![CDATA[La Femme Squelette by clarissa pinkola estés & My Atlegrim]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="/public/5bd49843-356d-4183-8afd-02a55c8e4600/la-femme-squelette.jpg" /><media:content medium="image" url="/public/5bd49843-356d-4183-8afd-02a55c8e4600/la-femme-squelette.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Digitalidad Disminuida</title><link href="/digitalidad-disminuida/" rel="alternate" type="text/html" title="Digitalidad Disminuida" /><published>2022-11-21T00:00:00-03:00</published><updated>2022-11-21T00:00:00-03:00</updated><id>/digitalidad-disminuida</id><content type="html" xml:base="/digitalidad-disminuida/"><![CDATA[<h1>Digitalidad disminuida</h1>
<p><a href="https://dd.copiona.com">dd.copiona.com</a> | tenemos un mundo y nos esforzamos por hacer la simulación de otro | fanzine brr-art para mañana  | filmina+web | retromedia ?</p>
<p><img src="public/b26197ae-03cf-47ce-9c7b-094f89c6f6fb/digitalidad-disminuida-2.png" alt="digitalidad-disminuida-2" /></p>
<p><img src="public/b26197ae-03cf-47ce-9c7b-094f89c6f6fb/digitalidad-disminuida-3.png" alt="digitalidad-disminuida-3" /></p>
<p>digitalidad disminuida es un fanzine que podés leer siempre y cuando imprimas una <a href="public/b26197ae-03cf-47ce-9c7b-094f89c6f6fb/digitalidad-disminuida.pdf">filimina</a> o me la compres en algúna feria y la apoyes sobre tu monitor al entrar en <a href="https://dd.copiona.com">dd.copiona.com</a>.</p>
<p>Este fanzine se trata de poder agregar una capa adicional en el vector que sale de la digitalidad para poder entenderla mejor. Para adentro de la computadoras las capas de abstracción cada vez son más complejas. Estuve pensando que en vez de querer aumentar nuestra realidad con esas capas de abstracción, que además siempre terminan siendo funcionales a nuestra propia explotación (caso de cascos de realidad aumentada para entrar a la ofician desde tu homeoffice), podemos pensar que la digitalidad esta disminuida y que necesita de nosotras para poder funcionar. apoyar una filmina en un monitor, para aumentar la digitalidad. 2 capas para construir un mensaje. un futuro.</p>
<figure class="w-100">
  <video src="public/b26197ae-03cf-47ce-9c7b-094f89c6f6fb/digitalidad-disminuida.mp4" autoplay="autoplay" loop="loop" controls="controls"  >
  </video>
</figure>]]></content><author><name>Librenauta</name></author><category term="proyectos" /><category term="digitalidad" /><category term="simulación" /><category term="art" /><summary type="html"><![CDATA[digitalidad disminuida cada vez más.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="/public/b26197ae-03cf-47ce-9c7b-094f89c6f6fb/digitalidad-disminuida-1.jpg" /><media:content medium="image" url="/public/b26197ae-03cf-47ce-9c7b-094f89c6f6fb/digitalidad-disminuida-1.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Un acto</title><link href="/nube-8/" rel="alternate" type="text/html" title="Un acto" /><published>2022-11-12T00:00:00-03:00</published><updated>2022-11-12T00:00:00-03:00</updated><id>/nube-8</id><content type="html" xml:base="/nube-8/"><![CDATA[<p>Ayer hice mi primer muestra. cian me ayudó con la preparación de todo &lt;3.</p>]]></content><author><name>Librenauta</name></author><category term="nube" /><category term="blog" /><summary type="html"><![CDATA[Ayer hice mi primer muestra. cian me ayudó con la preparación de todo &lt;3.]]></summary></entry><entry><title type="html">Un acto</title><link href="/nube-9/" rel="alternate" type="text/html" title="Un acto" /><published>2022-11-12T00:00:00-03:00</published><updated>2022-11-12T00:00:00-03:00</updated><id>/nube-9</id><content type="html" xml:base="/nube-9/"><![CDATA[<p>Ayer le dije a la chica que me gusta, que me gusta.</p>]]></content><author><name>Librenauta</name></author><category term="nube" /><category term="blog" /><summary type="html"><![CDATA[Ayer le dije a la chica que me gusta, que me gusta.]]></summary></entry><entry><title type="html">degradación digital de un otoño artificial</title><link href="/degradaci%C3%B3n-digital/" rel="alternate" type="text/html" title="degradación digital de un otoño artificial" /><published>2022-11-10T00:00:00-03:00</published><updated>2022-11-10T00:00:00-03:00</updated><id>/degradaci%C3%B3n-digital</id><content type="html" xml:base="/degradaci%C3%B3n-digital/"><![CDATA[<h1>Degradación digital de un otoño artificial.</h1>
<p>Muestra a montar a partir de las 14hs en la biblioteca osmiornica a cargo de librenauta.</p>
<p><img src="public/f698e707-4941-4733-b390-03d7c9d81904/flyer_osmiornica.png" alt="flyer_osmiornica" /></p>
<p><img src="public/f698e707-4941-4733-b390-03d7c9d81904/degradaci%C3%B3n-digital-1.jpg" alt="degradación-digital-1" /></p>
<h2>Memoria:</h2>
<p>degradar con el software generalmente está vinculado a la compresión y pérdida de calidad. como bien dice hito steyerl en <a href="https://copiona.com/en-defensa-de-la-imagen-pobre/">En defensa de la imagen pobre</a></p>
<blockquote>
<p>“La imagen pobre es una copia en movimiento. Su calidad es mala, su resolución deficiente. Se deteriora conforme acelera. Es el fantasma de una imagen, una vista previa, una miniatura, una idea errante, una imagen itinerante distribuida de forma gratuita, exprimida a través de lentas conexiones digitales, comprimida, reproducida, extraída, remezclada, así como copiada y pegada en otros canales de distribución.”</p>
</blockquote>
<p>una imágen de mala calidad es una imagen pobre, despojada del esplendor de la definición, una lumpenproletaria de la sociedad de clases.</p>
<p>pero a partir de esta máxima muy hermosa que escribe hito, estuve pensando en realizar un proceso de degradación digital sobre hojas escaneadas (después de pasar el otoño del 2021 mirando y juntando hojas degradadas de la huerta que habité). En la construcción conceptual, junto a un grupo hermoso en el taller de “línea de fuga” con [julieta marra, francis, julia, danna, delfi, manuel y tone ] jugando con la impresión con la ticketera parecía interesante imprimir las hojas escaneadas.</p>
<ul>
<li></li>
</ul>
<p>En la línea de la degradación no me interesaba usar el recurso de la pixelación, sino que parte del concepto era poder emular un poco esta fascinación por los patrones de construcción de hojas que tienen las plantas [1,1,2,3,5,8,12] :D.</p>
<ul>
<li></li>
</ul>
<p>Usando el histórico <code>ascii art</code> como inspiración y seleccionando una paleta de caracteres específica es posible hacer un acercamiento. degradar la imagen en síntesis, en pérdida de información, pero sin perder resolución. una degradación que intenta simular el proceso natural. imprimir el otoño con hardware, degradar las hojas con software.</p>
<p>ahora lo divertido, cómo se hace todo esto?</p>
<h2>receta:</h2>
<p>paleta de caractéres:</p>
<div class="highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>PALETTE : ▓ ▒ ░ ─└ ┼ ┘├ ┐┌ ┤ │ | -
</code></pre></div></div>
<p>la gema que use es:</p>
<p>gema: <a href="https://rubygems.org/gems/image2ascii">https://rubygems.org/gems/image2ascii</a></p>
<p>repo: <a href="https://github.com/michaelkofron/image2ascii#image2ascii">https://github.com/michaelkofron/image2ascii#image2ascii</a></p>
<p>dependencias:</p>
<div class="highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>$  sudo dnf install ImageMagick
$  sudo dnf install ImageMagick-devel
$  gem install image2ascii
$  gem install imagemagick
$  gem install rmagick
$  gem install raimbow
</code></pre></div></div>
<p>luego pasar imagen a caractéres ej:</p>
<p><code>image2ascii $archivo.png -t 30 -g -x '▓ ▒ ░ ┐┌ ┤ │ | - . ~'</code></p>
<p>con <code>-t</code> podés indicar el % de pantalla que querés que ocupe el resultado de la transformación</p>
<p>con <code>-g</code> utiliza escala de grises (por defecto es a color)</p>
<p>con <code>-x</code> podés indicar los caractéres específicos para usar.</p>
<h2>Nombres</h2>
<p>impresora: 80
hoja$: h$.png
hoja en caractéres: h$-[1,2,3,4,5]</p>
<h3>imprimir desde terminal</h3>
<p><code>pl -d 80 $archivo</code></p>
<p>parece que se pueden imprimir muchos archivos uno seguido del otro con</p>
<p><code>lp -d 80 h1.png h2.png h3.png</code></p>
<h2>primer hoja h1</h2>
<p>con lo siguiente lo que hacemos es la conversion de la imagen a caractéres , guardarla en un archivo h.temp.txt y luego enviarla a la impresora.</p>
<p>Es posible imprimir de esta forma directamente. lo que sucede es que la ticketera tiene un ancho específico (50mm) donde entran una cantidad especifica de caractéres, entonces la version de 80% contiene muchisimos más caractéres que la version de 3%. lo cual hace que se impriman sin forma. o sin la forma igual a la hoja original. entonces hay forma de escalar la cantidad de caractéres por pulgada a imprimir :D. por eso despues de <code>lp -d 80</code> esta la flag <code>-d cpi=68 -0 lpi=64</code> llegar a esto me llevo varios rollos de pruebas :v</p>
<h3>80%</h3>
<div class="highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>image2ascii h1.png -t 80  -x '▓ ▒ ░ ─└ ┼ ┘├ ┐┌ ┤ │ | -' &gt; h-temp.txt &amp;&amp;  lp -d 80 -o cpi=68 -o lpi=64 h-temp.txt
</code></pre></div></div>
<h3>50%</h3>
<div class="highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>image2ascii h1.png -t 50  -x '▓ ▒ ░ ─└ ┼ ┘├ ┐┌ ┤ │ | -' &gt; h-temp.txt &amp;&amp;  lp -d 80 -o cpi=48 -o lpi=22 h-temp.txt
</code></pre></div></div>
<h3>30%</h3>
<div class="highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>image2ascii h1.png -t 30  -x '▓ ▒ ░ ─└ ┼ ┘├ ┐┌ ┤ │ | -' &gt; h-temp.txt &amp;&amp;  lp -d 80 -o cpi=27 -o lpi=13.5 h-temp.txt
</code></pre></div></div>
<h3>20%</h3>
<div class="highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>image2ascii h1.png -t 20  -x '▓ ▒ ░ ─└ ┼ ┘├ ┐┌ ┤ │ | -' &gt; h-temp.txt &amp;&amp;  lp -d 80 -o cpi=18 -o lpi=8 h-temp.txt
</code></pre></div></div>
<h3>10%s</h3>
<div class="highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>image2ascii h1.png -t 10  -x '▓ ▒ ░ ─└ ┼ ┘├ ┐┌ ┤ │ | .' &gt; h-temp.txt &amp;&amp;  lp -d 80 -o cpi=9 -o lpi=4 h-temp.txt
</code></pre></div></div>
<h3>3% pantalla</h3>
<p><code>image2ascii h4.png -t 3  -x '▓ ▒ ░ ─└ ┼ ┘├ ┐┌ ┤ │ | .' &gt; h-temp.txt &amp;&amp;  lp -d 80 -o cpi=3 -o lpi=1.5 h-temp.txt</code></p>
<h3>resultado</h3>
<div class="highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>--------- ┘├---------------------
--------|──└┌--------------------
------- ── ░─--------------------
------ ░──░▓┼ -------------------
-----| └└└─   └┐ ----------------
-----└─ └└─    └░┘|--------------
----├░─  ┼┼ └ ┼┼┼    ------------
---  ─└ ┼  ─ └┼    ┼ ┘ ----------
--│▒░─ ┼ ┼ ─  ┼┼├    ┼ ┌---------
-  ░─└  ┼┼    ┼┘├┘┘┘┘┘┼  |-------
- ▒  └└      ┼┘├├├┘┘  ┼ ─░ ------
-┼ ─  └ ┼ ┼  ─├┘┘├┘  ┼┼┼ └ ├-----
|▒ ─└  ┘┘┘┘ ├ ┘┘┘ ├┘ ┘  ┼  ░ ----
 ░└  ┼ ┼ ┘┘┘┘─├├├├├├ ┘├┼┼ ┼└  ---
┘ ┼┼┼  ┘┘├├┘├ ─ ├┐┘┘┐├├├ ├    |--
┌ └  ┼┘┘├├┐├ ┐ ├┐ ┘┘├├├  ├┘┼ ░├--
 ─  ┼   ├├├  ┘  ┐   ┘├├ ├┘┘┼   --
-|└  └  ┘ ┘┘  ┌ ┐  ┘┘┘  ├├┘  ─  -
---- ┘▒ ┼┘┘┘┘├   ├├├┘├┘├├├ ┼   ┼-
---|┘ ░─└─ └└┼┘└┼├┘├ ┘├├    ┘┼  -
---│ └  └└└ ┼ ┘  ┘┘┘┘├┘├  ┌├  └▒
-- └ └└└ ┼┼┼  ┼   ┼┼┼ ├┘├┘┘┘┼  ▒
--┤   └ └    └  ▒┼ ├┘┘  ├ ┼┼  └▒
--┤░─└└ └ ┼┼ └┼  ├┘┘┘┘ ├┘┘├ ┼┼└▒│
--| ─└└└ └┼┼┼    ┼  ┘ ┘┘┘ ┘└ └└ -
--   └└   ┼ ┼└└  ┘├┘├┘├┘┘   ┼   -
---├     └┼┼┼┼  ▓ ┘  ├┘┼┼┼ ┼  ┼--
---|░─   ┼ ┼┼ └ ▓┘┘┼├├┘   ┘ ─  --
----  ─ ┼┼┼┼ └└┼▓├ ┐┘ ┼ └ ┼└ │---
-----|┘░ ─  └──└  ┘├ ┼  ─└─ ┤----
-------┼└   ┼└└─▒┼    └└ ─░│-----
------- ─└┼ ┼   ░ ┼┼  ──░─|------
-------- ┼└┼┼ ─▒─┘┼ └─░░┌--------
----------  └ ─▓└┼┼ ░░├ ---------
-----------│└░░▓─┼─ ┌ -----------
------------  ░▓─└┐--------------
--------------| ▒|---------------
--------------┐▓└----------------
-------------|   ----------------
------------  ▒ -----------------
------------ ┼ ------------------

</code></pre></div></div>
<h2>un registro de cómo pasó esto</h2>
<h3>proceso</h3>
<p><img src="public/f698e707-4941-4733-b390-03d7c9d81904/degradaci%C3%B3n-digital-1.jpg" alt="degradación-digital-1" />
<img src="public/f698e707-4941-4733-b390-03d7c9d81904/degradaci%C3%B3n-digital-2.jpg" alt="degradación-digital-2" />
<img src="public/f698e707-4941-4733-b390-03d7c9d81904/degradaci%C3%B3n-digital-3.jpg" alt="degradación-digital-3" />
<img src="public/f698e707-4941-4733-b390-03d7c9d81904/degradaci%C3%B3n-digital-4.jpg" alt="degradación-digital-4" />
<img src="public/f698e707-4941-4733-b390-03d7c9d81904/degradaci%C3%B3n-digital-5.jpg" alt="degradación-digital-5" />
<img src="public/f698e707-4941-4733-b390-03d7c9d81904/degradaci%C3%B3n-digital-6.jpg" alt="degradación-digital-6" />
<img src="public/f698e707-4941-4733-b390-03d7c9d81904/degradaci%C3%B3n-digital-7.jpg" alt="degradación-digital-7" />
<img src="public/f698e707-4941-4733-b390-03d7c9d81904/degradaci%C3%B3n-digital-8.jpg" alt="degradación-digital-8" />
<img src="public/f698e707-4941-4733-b390-03d7c9d81904/degradaci%C3%B3n-digital-9.jpg" alt="degradación-digital-9" /></p>
<h2>muestra</h2>
<p><img src="public/f698e707-4941-4733-b390-03d7c9d81904/degradaci%C3%B3n-digital-10.jpg" alt="degradación-digital-10" />
<img src="public/f698e707-4941-4733-b390-03d7c9d81904/degradaci%C3%B3n-digital-11.jpg" alt="degradación-digital-11" />
<img src="public/f698e707-4941-4733-b390-03d7c9d81904/degradaci%C3%B3n-digital-12.jpg" alt="degradación-digital-12" />
<img src="public/f698e707-4941-4733-b390-03d7c9d81904/degradaci%C3%B3n-digital-13.jpg" alt="degradación-digital-13" />
<img src="public/f698e707-4941-4733-b390-03d7c9d81904/degradaci%C3%B3n-digital-14.jpg" alt="degradación-digital-14" /></p>
<p>lo que resolví luego es hacer una exportación en buena resolución (300dpi) de cada una de las imágenes convertidas desde el archivo en .svg a .png para poder llamarlas directamente al imprimir. acá van las pruebas</p>
<p>imágenes procesos de degradación:</p>
<h2>hoja 1</h2>
<p><code>lp -d 80 h1.png </code></p>
<p><img src="public/f698e707-4941-4733-b390-03d7c9d81904/h1.png" alt="h1" /></p>
<p><code>lp -d 80 h1-1.png </code></p>
<p><img src="public/f698e707-4941-4733-b390-03d7c9d81904/h1-1.jpg" alt="h1" /></p>
<p><code>lp -d 80 h1-1.png </code></p>
<p><img src="public/f698e707-4941-4733-b390-03d7c9d81904/h1-2.jpg" alt="h1" /></p>
<p><code>lp -d 80 h1-1.png </code></p>
<p><img src="public/f698e707-4941-4733-b390-03d7c9d81904/h1-3.jpg" alt="h1" /></p>
<p><code>lp -d 80 h1-1.png </code></p>
<p><img src="public/f698e707-4941-4733-b390-03d7c9d81904/h1-4.jpg" alt="h1" /></p>
<p><code>lp -d 80 h1-1.png </code></p>
<p><img src="public/f698e707-4941-4733-b390-03d7c9d81904/h1-5.jpg" alt="h1" /></p>
<hr />
<h2>hoja 2</h2>
<p><code>lp -d 80 h2.png </code></p>
<p><img src="public/f698e707-4941-4733-b390-03d7c9d81904/h2.jpg" alt="h2" /></p>
<p><code>lp -d 80 h2-1.png </code></p>
<p><img src="public/f698e707-4941-4733-b390-03d7c9d81904/h2-1.jpg" alt="h2" /></p>
<p><code>lp -d 80 h2-1.png </code></p>
<p><img src="public/f698e707-4941-4733-b390-03d7c9d81904/h2-2.jpg" alt="h2" /></p>
<p><code>lp -d 80 h2-1.png </code></p>
<p><img src="public/f698e707-4941-4733-b390-03d7c9d81904/h2-3.jpg" alt="h2" /></p>
<p><code>lp -d 80 h2-1.png </code></p>
<p><img src="public/f698e707-4941-4733-b390-03d7c9d81904/h2-4.jpg" alt="h2" /></p>
<p><code>lp -d 80 h2-1.png </code></p>
<p><img src="public/f698e707-4941-4733-b390-03d7c9d81904/h2-5.jpg" alt="h2" /></p>
<h2>hoja 3</h2>
<p><code>lp -d 80 h3.png </code></p>
<p><img src="public/f698e707-4941-4733-b390-03d7c9d81904/h3.jpg" alt="h3" /></p>
<p><code>lp -d 80 h3-1.png </code></p>
<p><img src="public/f698e707-4941-4733-b390-03d7c9d81904/h3-1.jpg" alt="h3" /></p>
<p><code>lp -d 80 h3-1.png </code></p>
<p><img src="public/f698e707-4941-4733-b390-03d7c9d81904/h3-2.jpg" alt="h3" /></p>
<p><code>lp -d 80 h3-1.png </code></p>
<p><img src="public/f698e707-4941-4733-b390-03d7c9d81904/h3-3.jpg" alt="h3" /></p>
<p><code>lp -d 80 h3-1.png </code></p>
<p><img src="public/f698e707-4941-4733-b390-03d7c9d81904/h3-4.jpg" alt="h3" /></p>
<p><code>lp -d 80 h3-1.png </code></p>
<p><img src="public/f698e707-4941-4733-b390-03d7c9d81904/h3-5.jpg" alt="h3" /></p>
<h2>hoja 4</h2>
<p><code>lp -d 80 h4.png </code></p>
<p><img src="public/f698e707-4941-4733-b390-03d7c9d81904/h4.jpg" alt="h4" /></p>
<p><code>lp -d 80 h4-1.png </code></p>
<p><img src="public/f698e707-4941-4733-b390-03d7c9d81904/h4-1.jpg" alt="h4" /></p>
<p><code>lp -d 80 h4-1.png </code></p>
<p><img src="public/f698e707-4941-4733-b390-03d7c9d81904/h4-2.jpg" alt="h4" /></p>
<p><code>lp -d 80 h4-1.png </code></p>
<p><img src="public/f698e707-4941-4733-b390-03d7c9d81904/h4-3.jpg" alt="h4" /></p>
<p><code>lp -d 80 h4-1.png </code></p>
<p><img src="public/f698e707-4941-4733-b390-03d7c9d81904/h4-4.jpg" alt="h4" /></p>
<p><code>lp -d 80 h4-1.png </code></p>
<p><img src="public/f698e707-4941-4733-b390-03d7c9d81904/h4-5.jpg" alt="h4" /></p>
<h2>hoja 5</h2>
<p><code>lp -d 80 h5.png </code></p>
<p><img src="public/f698e707-4941-4733-b390-03d7c9d81904/h5.jpg" alt="h5" /></p>
<p><code>lp -d 80 h5-1.png </code></p>
<p><img src="public/f698e707-4941-4733-b390-03d7c9d81904/h5-1.jpg" alt="h5" /></p>
<p><code>lp -d 80 h5-1.png </code></p>
<p><img src="public/f698e707-4941-4733-b390-03d7c9d81904/h5-2.jpg" alt="h5" /></p>
<p><code>lp -d 80 h5-1.png </code></p>
<p><img src="public/f698e707-4941-4733-b390-03d7c9d81904/h5-3.jpg" alt="h5" /></p>
<p><code>lp -d 80 h5-1.png </code></p>
<p><img src="public/f698e707-4941-4733-b390-03d7c9d81904/h5-4.jpg" alt="h5" /></p>
<p><code>lp -d 80 h5-1.png </code></p>
<p><img src="public/f698e707-4941-4733-b390-03d7c9d81904/h5-5.jpg" alt="h5" /></p>]]></content><author><name>Librenauta</name></author><category term="proyectos" /><category term="pattern" /><category term="degradación" /><category term="ascii art" /><summary type="html"><![CDATA[patrones generados con image2ascii desde escaneos de hojas]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="/public/f698e707-4941-4733-b390-03d7c9d81904/flyer_tranza.png" /><media:content medium="image" url="/public/f698e707-4941-4733-b390-03d7c9d81904/flyer_tranza.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Quemar un libro 2 [ Mil Sonidos - Roberto Paci Daló y Emanuele Quinz ]</title><link href="/quemar-un-libro-4/" rel="alternate" type="text/html" title="Quemar un libro 2 [ Mil Sonidos - Roberto Paci Daló y Emanuele Quinz ]" /><published>2022-10-31T00:00:00-03:00</published><updated>2022-06-15T19:20:21-03:00</updated><id>/quemar-un-libro-4</id><content type="html" xml:base="/quemar-un-libro-4/"><![CDATA[<h2>Mil Sonidos - Roberto Paci Daló y Emanuele Quinz</h2>
<p>Una vez con <a href="https://rapofran.com.ar/">rapo</a> hicimos un taller de mil mesetas pero enmarcado en nomadología,
un capítulo vinculado a la musica + deleuze y guattari.</p>
<p>a rapo no le fue suficiente entonces se topa con este libro y me dice: hay que escanearlo. cae a casa con un
budin y mientras mateamos escaneamos en loop mil sonidos. girar las paginas 156 veces.</p>
<p><img src="public/928f8f2d-4988-41eb-bd40-2f1fdd663fc0/mil-sonidos-roberto-paci-dal%C3%B3-emanuele-quinz-1.jpg" alt="scann-2" /></p>
<p><img src="public/928f8f2d-4988-41eb-bd40-2f1fdd663fc0/mil-sonidos-roberto-paci-dal%C3%B3-emanuele-quinz-2.jpg" alt="scann-2" /></p>
<p>ps psss <a href="pdf/mil-sonidos-roberto-paci-dal%C3%B3-emanuele-quinz.pdf">acá</a> tienen para descargar Mil Sonidos - Roberto Paci Daló y Emanuele Quinz</p>
<p><em>quemar en una luz para no perder el acceso</em></p>]]></content><author><name>librenauta + rapo</name></author><category term="proyectos" /><category term="scanner" /><category term="book" /><category term="libros" /><category term="quemar" /><category term="mil mesetas" /><summary type="html"><![CDATA[libro escaneado]]></summary></entry><entry><title type="html">Quemar un libro 2 [ Nuestros refugios a medio armar - Valeria Mussio ]</title><link href="/quemar-un-libro-3/" rel="alternate" type="text/html" title="Quemar un libro 2 [ Nuestros refugios a medio armar - Valeria Mussio ]" /><published>2022-10-31T00:00:00-03:00</published><updated>2022-10-31T14:20:21-03:00</updated><id>/quemar-un-libro-3</id><content type="html" xml:base="/quemar-un-libro-3/"><![CDATA[<h2>Nuestros refugios a medio armar - Valeria Mussio</h2>
<p>valeria es un glitch de internet, hace epubs con gifs. así la conocí yo. ahora leo sus poemas
y pienso que al final se puede ser todo esto: contener un corazón de 8bits y también contemplar la caída de un cometa brillando en nuestros ojos con esa imagen de un futuro que no fue.</p>
<p><img src="public/8022daa0-b6c2-4c26-bb10-8e24b9d547bc/nuestros-refugios-a-medio-armar.png" alt="scann-1" /></p>
<p><img src="public/8022daa0-b6c2-4c26-bb10-8e24b9d547bc/nuestros-refugios-a-medio-armar_laika_1.png" alt="scann-2" /></p>
<p><img src="public/8022daa0-b6c2-4c26-bb10-8e24b9d547bc/nuestros-refugios-a-medio-armar_laika_2.png" alt="scann-2" />
ps psss <a href="pdf/nuestros-refugios-a-medio-armar-valeria-mussio.pdf">acá</a> tienen para descargar Nuestros refugios a medio armar.</p>
<p><em>quemar en una luz para no perder el acceso</em></p>]]></content><author><name>librenauta</name></author><category term="proyectos" /><category term="scanner" /><category term="book" /><category term="libros" /><category term="quemar" /><category term="poesía" /><summary type="html"><![CDATA[libro escaneado]]></summary></entry><entry><title type="html">Un acto</title><link href="/nube-7/" rel="alternate" type="text/html" title="Un acto" /><published>2022-10-30T00:00:00-03:00</published><updated>2022-10-30T00:00:00-03:00</updated><id>/nube-7</id><content type="html" xml:base="/nube-7/"><![CDATA[<p>Escanear un libro es un acto de amor, siempre es para otre.</p>]]></content><author><name>Librenauta</name></author><category term="nube" /><category term="blog" /><summary type="html"><![CDATA[Escanear un libro es un acto de amor, siempre es para otre.]]></summary></entry><entry><title type="html">Bosque 2 [ BRC ]</title><link href="/bosque-2/" rel="alternate" type="text/html" title="Bosque 2 [ BRC ]" /><published>2022-10-15T00:00:00-03:00</published><updated>2022-10-15T19:20:21-03:00</updated><id>/bosque-2</id><content type="html" xml:base="/bosque-2/"><![CDATA[<h2>Bosque de BRC 2022</h2>
<p><img src="public/89b6679b-020d-4e1e-a1e5-e640c18f40b5/bosque-1.jpg" alt="bosque-1" /></p>
<p><img src="public/89b6679b-020d-4e1e-a1e5-e640c18f40b5/bosque-2.jpg" alt="bosque-1" /></p>
<p><img src="public/89b6679b-020d-4e1e-a1e5-e640c18f40b5/bosque-3.jpg" alt="bosque-1" /></p>
<p><img src="public/89b6679b-020d-4e1e-a1e5-e640c18f40b5/bosque-4.jpg" alt="bosque-1" /></p>
<p><img src="public/89b6679b-020d-4e1e-a1e5-e640c18f40b5/bosque-5.jpg" alt="bosque-1" /></p>
<p><img src="public/89b6679b-020d-4e1e-a1e5-e640c18f40b5/bosque-6.jpg" alt="bosque-1" /></p>
<p><img src="public/89b6679b-020d-4e1e-a1e5-e640c18f40b5/bosque-7.jpg" alt="bosque-1" /></p>
<p><img src="public/89b6679b-020d-4e1e-a1e5-e640c18f40b5/bosque-8.jpg" alt="bosque-1" /></p>
<p><img src="public/89b6679b-020d-4e1e-a1e5-e640c18f40b5/bosque-9.jpg" alt="bosque-1" /></p>
<p><img src="public/89b6679b-020d-4e1e-a1e5-e640c18f40b5/bosque-10.jpg" alt="bosque-1" /></p>
<p><img src="public/89b6679b-020d-4e1e-a1e5-e640c18f40b5/bosque-11.jpg" alt="bosque-1" /></p>
<p><img src="public/89b6679b-020d-4e1e-a1e5-e640c18f40b5/bosque-12.jpg" alt="bosque-1" /></p>
<p><img src="public/89b6679b-020d-4e1e-a1e5-e640c18f40b5/bosque-13.jpg" alt="bosque-1" /></p>
<p><img src="public/89b6679b-020d-4e1e-a1e5-e640c18f40b5/bosque-14.jpg" alt="bosque-1" /></p>
<p><img src="public/89b6679b-020d-4e1e-a1e5-e640c18f40b5/bosque-15.jpg" alt="bosque-1" /></p>
<p><img src="public/89b6679b-020d-4e1e-a1e5-e640c18f40b5/bosque-16.jpg" alt="bosque-1" /></p>
<p><img src="public/89b6679b-020d-4e1e-a1e5-e640c18f40b5/bosque-17.jpg" alt="bosque-1" /></p>
<p><img src="public/89b6679b-020d-4e1e-a1e5-e640c18f40b5/bosque-18.jpg" alt="bosque-1" /></p>
<p><img src="public/89b6679b-020d-4e1e-a1e5-e640c18f40b5/bosque-19.jpg" alt="bosque-1" /></p>
<p><img src="public/89b6679b-020d-4e1e-a1e5-e640c18f40b5/bosque-20.jpg" alt="bosque-1" /></p>
<p><img src="public/89b6679b-020d-4e1e-a1e5-e640c18f40b5/bosque-21.jpg" alt="bosque-1" /></p>
<p><img src="public/89b6679b-020d-4e1e-a1e5-e640c18f40b5/bosque-22.jpg" alt="bosque-1" /></p>
<p><img src="public/89b6679b-020d-4e1e-a1e5-e640c18f40b5/bosque-23.jpg" alt="bosque-1" /></p>]]></content><author><name>librenauta</name></author><category term="proyectos" /><category term="flores" /><category term="naturaleza" /><category term="bariloche" /><category term="zoom" /><summary type="html"><![CDATA[Imágenes de un lugar]]></summary></entry></feed>